獄中書簡：最幸福的時刻 - 陳健民

獄中書簡：最幸福的時刻 - 陳健民

年三十晚7時許，囚友們吃過飯後緩緩走回監倉，沿路一片迷霧，依稀見到遠處有人在派發新春糖果。那個時刻本應與家人吃團年飯，不知當時他們心情如何？

我在中大曾講授「日常生活社會學」，其中一課我會要求學生先靜下心來，想一想他們人生中最幸福的時刻，然後將之畫在紙上。這個習作源於日本電影《下一站．天國》片中講述每一個死去的人都會去到一個過渡性空間，被幾個天國使者面試，要他們回答上文「幸福時刻」的問題。

有些人不假思索便有答案，第一次駕駛小型飛機衝上雲霄、和美麗的女人上床等。這些使者聽後便會按照答案搭建佈景；譬如藍天白雲和撲面的疾風，然後將那位陶醉於飛翔中自由自在感覺的死者送往天國。天國便是人間經歷的真善美。

但有些人就是無法回答這看起來簡單的問題，苦苦思索仍無頭睹。這個時候天國使者會為他們安排有錄音機和電視的房間，讓他們翻看一生的片段，慢慢尋找那幸福時刻。使者有時會給提示，譬如建議某先生選擇生前與太太共度的悠閒時光。但這些使者反而無法為自己的人生找到答案，所以便一直留在這個空間當上義工協助他人尋找天國。

我喜歡放着悠和的音樂，等學生徐徐畫上那幸福時刻，但總有些同學與電影中的使者一樣，一臉茫然。收集了這些圖畫後，我會一面在課室投射出來，一面用Gordon Mathews教授《What Makes Life Worth Living？》一書的架構，分析是「個人成就」或是「群體生活」讓人覺得不枉此生。

這些年來我一直保留這些圖畫，當中有許多讓我非常觸動：小時候爸爸背着她看星星、中學時媽媽每天帶着小食在某街角等她放學……。但最頻繁出現的畫面，是一家人圍在圓枱吃晚飯，旁邊有一部電視在播放節目，那便是天國。

知道幸福餐桌的重要性，我最近寫信給女兒，囑咐無論她將來在香港或海外工作，每年底一定要重聚吃團年飯。也因為這樣，當葉建源探訪我時，談到當天到理大勸一些學生離開「戰場」時，有些年輕人說因為這場抗爭已弄到無家可歸，聽後令我異常難過。

這個年三十沒有團年飯了，我如常在監倉中教幾位囚友英語。我通常會教他們一些食物名稱、旅行時機場和酒店check-in的對話，將他們的思緒帶到未來美好的日子，提起他們學習的動機。那晚我教他們一些普遍疾病的名稱，以備他們日後帶家人外遊時，遇到不適亦懂得買藥或尋醫。我看一位剛當爸爸的囚友異常落力地學習，重複讀着runny nose、diarrhoea。百無禁忌，願他們早日與家人團聚、願抗爭青年早日得到家人諒解。

2020年1月25日

陳健民